<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Рефераты прочитанного]]></title>
  <link href="http://alpo.github.com/alporeadings/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://alpo.github.com/alporeadings/"/>
  <updated>2013-06-14T12:05:11+06:00</updated>
  <id>http://alpo.github.com/alporeadings/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Алексей Поротников]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Montel Phys.Chem.Min. 2013]]></title>
    <link href="http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/05/28/montel-phys-dot-chem-dot-min-2013/"/>
    <updated>2013-05-28T23:15:00+06:00</updated>
    <id>http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/05/28/montel-phys-dot-chem-dot-min-2013</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Растрескивание в окрестностях радиоактивных минералов: упругая модель и ее приложения</h2>

<h2>Fracturing around radioactive minerals: elastic model and applications</h2>

<p>Jean-Marc Montel, Richard Giot</p>

<p>Physics and Chemistry of Minerals 2013 (in press) <a href="http://dx.doi.org/10.1007/s00269-013-0599-z">http://dx.doi.org/10.1007/s00269-013-0599-z</a></p>

<p>Простая механическая модель разбухания метамиктного кристалла показывает, что во вмещающем минерале создается давление, достаточное для его разрушения и возникновения радиальных трещин и находится в согласии с геологическими наблюдениями. Максимальное давление зависит главным образом от величины разбухания, жесткости включения и от сопротивления вмещающего минерала сдвигу. Внешнее давление, модуль Юнга вмещающего минерала и отношение его размера к размеру включения это параметры меньшей значимости. Воздействие включения не распространяется за пределы его 5-кратного радиуса. Опубликованные экспериментальные данные показывают, что разбухание метамиктного минерала может вызывать заметное растрескивание вмещающего. Однако, даже для использования столь простой модели не все необходимые параметры обоих минералов бывают известны. Мы полагаем, что в некоторых условиях разбухание метамиктного минерала и растрескивание вмещающего может влиять на физические свойства породы в макроскопическом масштабе за счет создания сети трещин, соединяющей метамиктные (т.е. содержащие U и Th) минералы с геологическим окружением.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Prabhakar  Chem. Geo. 2013]]></title>
    <link href="http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/05/16/prabhakar-chemgeo-2013/"/>
    <updated>2013-05-16T11:38:00+06:00</updated>
    <id>http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/05/16/prabhakar-chemgeo-2013</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Разрешение полиметаморфических палеоархейских возрастов монацита химическим U-Th-Pb датированием c использованием нескольких спектрометров и метода отсчетов между отсчетами.</h2>

<h2>Resolving poly-metamorphic Paleoarchean ages by chemical dating of monazites using multi-spectrometer U, Th and Pb analyses and sub-counting methodology</h2>

<p>N. Prabhakar</p>

<p>Chemical Geology 2013 (in press) <a href="http://dx.doi.org/10.1016/j.chemgeo.2013.04.012">http://dx.doi.org/10.1016/j.chemgeo.2013.04.012</a></p>

<p>Химическое U-Th-Pb датирование это дешевый и надежный метод оценки возраста монацитов детритного или диагенного происхождения, найденных в высоко-  или низко-температурно-метаморфических или магматических породах по данным электронного микрозондового анализа (EMP). Метод обычно применяется для оценки возраста фанерозойских или протерозойских пород и менее часто для неоархейских пород. Редко встречается определение возраста палеоархейских монацитов и погрешность точечного определения такого возраста высока (2-26%). Погрешность в химическом датировании монацита существенно больше, чем для изотопных методов, что препятствует разрешению возрастов полигенетических монацитов в неоархейских и более старых породах.</p>

<p>В этой работе для повышения точности определения концентраций U, Th и Pb в монаците использовались одновременный анализ несколькими спектрометрами и метод отсчетов между отсчетами (sub-counting).
С использованием ванадинита Pb<sub>5</sub>(VO<sub>4</sub>)<sub>3</sub>Cl вместо PbS в качестве Pb-стандарта этот метод дал для мезоархейских монацитов горы Narryer возраст 3118&plusmn;28 Ma (TIMS-возраст 3132&plusmn;1 Ma) и для монацита Moacyr как для опорного образца 516&plusmn;12 Ma (TIMS-возраст 509&plusmn;1 Ma, традиционный EMP-возраст 497&plusmn;10 Ma).
Эта модификация привела к 40% уменьшению погрешности точечного определения возраста образца с горы Narryer по сравнению с традиционным методом.
Уменьшившаяся погрешность точечных определений возрастов позволила разрешить статистически неразрешимые возрастные популяции (3152&plusmn;16 Ma, 3322&plusmn;15 Ma и 3420&plusmn;140 Ma) полигенетических монацитов мусковито-кварцевых сланцев из кратона Singhbhum, восточная Индия.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Botis et al Am. Miner. 2013]]></title>
    <link href="http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/04/02/botis-et-al-am-miner-2013/"/>
    <updated>2013-04-02T13:41:00+06:00</updated>
    <id>http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/04/02/botis-et-al-am-miner-2013</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Вхождение водорода в циркон: прозрения, к которым привели расчеты ab initio</h2>

<h2>Hydrogen incorporation in crystalline zircon: Insight from ab initio calculations</h2>

<p>Sanda M. Botis, Yuanming Pan, Rodney C. Ewing</p>

<p>American Mineralogist April 2013 v.98 no.4 p.745-751 <a href="http://dx.doi.org/10.2138/am.2013.4306">http://dx.doi.org/10.2138/am.2013.4306</a></p>

<p>Изучались валентные моды (моды растяжения) OH-связи в содержащем воду цирконе квантомеханическими методами с использованием программы CRYSTAL09 с различными гибридными функциями. Предложенные механизмы вхождения водорода включают в себя: 1) полное и частичное замещение по типу гидрограната, 2) компенсированное водородом трехвалентное замещение в позиции Si и 3) компенсированное водородом трехвалентное замещение в позиции Zr. Результаты дают ясную картину положения атомов H в цирконе и связанных с этим колебаний в ИК. На основе данных релаксации и расчетов растяжения OH-связи полоса 3420&nbsp;см<sup>-1</sup> приписана полному или частичному замещению гидрогранатового типа, поляризация зависит от степени локальной релаксации (близко к E||c для частичного замещения и меньшая степень поляризации для полного). Результаты показывают также, что ИК-полоса 3385&nbsp;см<sup>-1</sup> (E&#8869;c) происходит от водорода, сопровождающего трехвалентный катион в позиции Si. Как пример такого замещения изучался дефект [AlO<sub>4</sub>/H]. Атом H, связанный с трехвалентным катионом в позиции Zr, похоже, отвечает за ИК-полосу 3180&nbsp;см<sup>-1</sup> (E&#8869;c). Расчеты ab initio структур [YO<sub>8</sub>/H] и [LaO<sub>8</sub>/H] показали, что полоса 3180&nbsp;см<sup>-1</sup> является средним между двумя разными полосами 3220-3250 и 3100&nbsp;см<sup>-1</sup>, отнесенными к атомам H в ближней и дальней позиции относительно атома примеси.
В случае, если для каких-то катионов какая-то позиция водорода будет энергетически более выгодна или диффузия водорода будет затруднена низкой температурой эти две полосы могут разрешаться. Кроме того, результаты впервые предсказывают существование пероксидной связи в цирконе, обусловленной частичным гидрогранатовым замещением и отвечающей за полосу 800&nbsp;см<sup>-1</sup>.</p>

<p><img class="center" src="http://alpo.github.com/alporeadings/images/botis/fig2.png"></p>

<p><em>Fig. 2 (b,d) b) полное гидрогранатовое замещение
[4(OH)<sup>-</sup>=(SiO<sub>4</sub>)<sup>4-</sup>)], d) половинное, два атома O связаны пероксидной связью</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nasdala, Grambole, Ruschel Miner Petrol 2013]]></title>
    <link href="http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/03/20/nasdala-et-al-miner-petrol-2013/"/>
    <updated>2013-03-20T15:15:00+06:00</updated>
    <id>http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/03/20/nasdala-et-al-miner-petrol-2013</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Review of effects of radiation damage on the luminescence emission of minerals, and the example of He-irradiated CePO<sub>4</sub>.</h2>

<p>Lutz Nasdala, Dieter Grambole, Katja Ruschel</p>

<p>Mineralogy and Petrology. 2013. <a href="http://dx.doi.org/10.1007/s00710-013-0274-6">http://dx.doi.org/10.1007/s00710-013-0274-6</a></p>

<h2>Обзор влияния радиационного повреждения на люминесценцию минералов на примере α-облученного CePO<sub>4</sub></h2>

<p>Накопление радиационных дефектов имеет два противоположных эффекта для люминесценции. Во-первых, облучение ведет к образованию точечных дефектов, что ведет к получению широкополосного излучения. Такая люминесценция характерна для низких уровней радиационного повреждения. Во-вторых, радиационное повреждение гасит люминесценцию в минералах, что связано с уширением и уменьшением интенсивности линий. Вследствие этого минералы с ростом уровня облученности становятся практически не люминесцирующими. В статье дается обзор возможных корреляций между уровнем облученности и люминесценцией. После краткого обзора процессов накопления повреждений приводится ряд примеров, как внутреннее и внешнее облучение заметно изменяет люминесценцию породообразующих и акцессорных минералов. Детально изменения люминесценции в ходе накопления повреждений рассматриваются на примере фотолюминесценции синтетического CePO<sub>4</sub>, облучаемого α-частицами с энергией 8.8МэВ. Изменения включают в себя во-первых, появление и последующее гашение широкополосной оранжевой ФЛ, связанной с дефектами и во-вторых, уширение и снижение интенсивности линий, связанных с электронными переходами в РЗЭ, в конечном счете ведущее к постепенному исчезновению их Штарковского расщепления (на примере перехода <sup>4</sup>F<sub>3/2</sub>→<sup>4</sup>I<sub>9/2</sub> Nd<sup>3+</sup>).</p>

<p><img class="center" src="http://alpo.github.com/alporeadings/images/nas/fig7.png"></p>

<p><em>Fig. 7 Зависимость оранжевой ФЛ от глубины для α-облученного CePO<sub>4</sub>. Слева меньшая доза облучения, концентрация дефектов, достаточная для заметной ФЛ только на конце треков. Справа большая доза, заметная ФЛ во всей приповерхностной зоне, а на концах треков доза достаточна для гашения ФЛ (темная полоска).</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lu et al. Acta Materialia 2013]]></title>
    <link href="http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/03/19/title/"/>
    <updated>2013-03-19T14:26:00+06:00</updated>
    <id>http://alpo.github.com/alporeadings/blog/2013/03/19/title</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Size dependence of radiation-induced amorphization and recrystallization of synthetic nanostructured CePO<sub>4</sub> monazite.</h2>

<p>Fengyuan Lu, Yiqiang Shen, Xiang Sun, Zhili Dong, Rodney C. Ewing, Jie Lian</p>

<p>Acta Materialia. 2013. С. 11–14, <a href="http://dx.doi.org/10.1016/j.actamat.2013.01.058">http://dx.doi.org/10.1016/j.actamat.2013.01.058</a></p>

<h2>Зависимость радиационной аморфизации и рекристаллизации синтетического нанокристаллического монацита от размеров кристалла</h2>

<p>Монацит рассматривается как форма захоронения актинидов. Выращены кристаллы с размерами 20-100 нм. Ударное и ионизирующее действие радиации изучалось по-отдельности, первое с помощью бомбардировки 1МэВ ионами Kr<sup>2+</sup>, второе 200кэВ электронами. Наночастицы наблюдались в ходе облучения с помощью TEM с получением дифракционных картин в точке (SAED) и при облучении ионами заметно аморфизовались. Нанокристаллический монацит показывает большую критическую дозу аморфизации и меньшую критическую температуру аморфизации, чем массивный, намекая на большую устойчивость к аморфизации. Наблюдается сильная зависимость устойчивости от размеров частицы, частицы размером 20нм менее устойчивы, чем частицы размером 40нм. Увеличивающаяся с уменьшением размеров поверхностная энергия может уменьшать разницу между энергиями кристаллической и аморфной фаз, тем самым влияя на радиационную стабильность. При облучении электронным пучком 200кэВ монацит, ранее аморфизованный ионами Kr<sup>2+</sup> демонстрирует радиационно-индуцированную рекристаллизацию. Наибольшая скорость рекристаллизации наблюдается для маленьких частиц. При одновременном облучении электронами и ионами монацит демонстрирует гигантскую устойчивость к аморфизации, вероятно как результат радиационно-индуцированного восстановления радиационных повреждений. Сильная зависимость этих процессов от размера частиц подразумевает, что может существовать оптимальный размер с максимальной устойчивостью к радиационному повреждению.</p>

<p><img class="center" src="http://alpo.github.com/alporeadings/images/lu/fig3.png"></p>

<p><em>Fig. 3 Темнопольные TEM-изображения и дифрактограммы частицы CePO<sub>4</sub> до и после облучения Kr<sup>2+</sup></em></p>

<p><img class="center" src="http://alpo.github.com/alporeadings/images/lu/fig4.png"></p>

<p><em>Fig. 4 Светлопольные изображения и дифрактограммы частицы CePO<sub>4</sub> в ходе рекристаллизации под электронным пучком</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
